%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{3}[Un polynôme divisible par sa dérivée]
Déterminer l'ensemble des polynômes $P$ de degré supérieur ou égal à $1$ tels que $P'$ divise $P$.

\textit{On pourra utiliser la formule de Taylor.}
\end{exoApp}

\begin{correction}
Soit $P$ de degré $n$ supérieur ou égal à $1$ tel que $P'\mid P$. On peut alors écrire $P=QP'$ et pour des raisons de degré, $\deg(P)=1$. Ainsi, il existe $\lambda$ et $\alpha$ deux réels tels que $P = \lambda(X-\alpha)P'$.

Appliquons la formule de Taylor pour $P$ en $\alpha$ :
\begin{align*}
  P &= \sum_{k=0}^n P^{(k)}(\alpha) \frac{(X-\alpha)^k}{k!}
\end{align*}
En dérivant :
\begin{align*}
  P' &= \sum_{k=1}^n P^{(k)}(\alpha) \frac{(X-\alpha)^{k-1}}{(k-1)!}
\end{align*}
soit encore
\begin{align*}
  \lambda(X-\alpha)P' &= \sum_{k=1}^n \lambda P^{(k)}(\alpha) \frac{(X-\alpha)^k}{(k-1)!}.
\end{align*}
Puisque $P=\lambda(X-\alpha)P'$, on obtient l'égalité
\begin{align*}
  \sum_{k=0}^n P^{(k)}(\alpha)\frac{(X-\alpha)^k}{k!} &= \sum_{k=1}^n \lambda P^{(k)}(\alpha) \frac{(X-\alpha)^k}{(k-1)!}
\end{align*}
Par égalité des polynômes, on en déduit que
\[ P(\alpha)=0 \qeq \forall k \in \interent{1 n},\quad \frac{P^{(k)}(\alpha)}{k!}=\frac{\lambda P^{(k)}(\alpha)}{(k-1)!} \]
soit finalement
\[ \forall k\in \interent{0 n}, P^{(k)}(a)\left(1-\lambda k\right)=0. \]
Puisque $P$ est de degré $n$, $P^{(n)}(\alpha)\neq 0$ et nécessairement $1-\lambda n = 0$, c'est-à-dire $\lambda = \frac{1}{n}$.

Mais alors
\[ \forall k\in \interent{0 n-1},\quad P^{(k)}(\alpha) = 0. \]

Ainsi, $\alpha$ est une racine de multiplicité $n$ pour un polynôme de degré $n$ : $P$ s'écrit donc $\mu (X-\alpha)^n$ pour $\mu\in \R$.

Réciproquement, un tel polynôme convient.

\textbf{Bilan} : les polynômes de degré $n\geq 1$ vérifiant $P'\mid P$ sont les polynômes de la forme $\mu(X-\alpha)^n$, avec $\mu \in \R$.
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
